%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Oral ESCP]
  Démontrer que, pour tout $x\in \R+$, $\ln(1+x)\leq x$.

Déterminer alors \[ \lim_{n\to +\infty} \prod_{k=1}^n \left(1+\frac{\ln(k)}{n^2} \right). \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
On fixe $n$ et on note $\ds{u_n=\prod_{k=1}^n \left(1+\frac{\ln(k)}{n^2} \right)}$. Tous les termes étant strictement positifs, on peut s'intéresser à $v_n=\ln(u_n)$. Mais alors :
\begin{align*}
 v_n &= \ln \left( \prod_{k=1}^n \left(1+\frac{\ln(k)}{n^2} \right) \right)\\
 &= \sum_{k=1}^n \ln\left(1+\frac{\ln(k)}{n^2} \right)
\end{align*}
En utilisant le résultat $0 \leq \ln(1+x)\leq x$ valable pour tout $x\geq 0$ (ce qui est le cas ici) on a alors
\begin{align*}
   0\leq v_n &\leq \sum_{k=1}^n \frac{\ln(k)}{n^2} \\
       &\leq \frac{\ln(n!)}{n^2}
 \end{align*}
Puisque $n!\tendversen{n\to +\infty}+\infty$, et en utilisant Stirling :
\[ n! \sim \left(\frac{n}{\E}\right)^n \sqrt{2\pi n} \implies \ln(n!) \sim \ln\left(\left(\frac{n}{\E}\right)^n \sqrt{2\pi n}\right) \]
 (on utilise le résultat vu en cours : si $u_n\sim v_n$ et $u_n$ ne tend pas vers $1$, alors $\ln(u_n)\sim \ln(v_n)$).

 Or
 \begin{align*}
   \ln\left(\left(\frac{n}{\E}\right)^n \sqrt{2\pi n}\right) &= n\ln \left(\frac{n}{\E}\right) + \ln\left(\sqrt{2\pi n}\right) \\
   &= n\ln(n)-n\ln(\E)+\ln(\sqrt{2\pi n}) \sim n\ln(n)
 \end{align*}
car, en divisant
\[ \frac{n\ln(n)-n\ln(\E)+\ln(\sqrt{2\pi n})}{n\ln(n)} = 1 - \frac{\ln(\E)}{\ln(n)} + \frac{\frac12\ln(2\pi n)}{n\ln(n)} \tendversen{n\to +\infty} 1. \]
Finalement, par quotient
\[ \frac{\ln(n!)}{n^2} \sim \frac{n\ln(n)}{n^2} \tendversen{n\to +\infty} 0. \]
D'après le théorème d'encadrement, $v_n\tendversen{n\to +\infty} 0$ et puisque $v_n=\ln(u_n)$, on conclut : \[ \boxed{u_n = \eu{v_n} \tendversen{n\to +\infty} 1}. \]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
